\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\tracingtabularx
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {B.E.P.C.},
pdftitle = {Madrid juin 1962},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH}
\usepackage{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small B.E.P{}.C.}
\lfoot{\small{Madrid}}
\rfoot{\small{juin 1962}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}

{\Large \textbf{\decofourleft~Brevet d'Études du Premier Cycle~\decofourright\\[7pt]
Madrid juin 1962}}

ENSEIGNEMENT LONG ET ENSEIGNEMENT COURT.

\medskip

{\large \textbf{ALGÈBRE}}
\end{center}

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Calculer l'expression
\[E(x)  = \dfrac{3x^2 - 4}{4 - x^2} + \dfrac{4}{2 - x} - \dfrac{2}{2 + x}\]

et montrer que, toutes simplifications effectuées, elle peut se mettre sous la forme 
\[E(x)  =\dfrac{3x}{2 - x}.\]
\item On pose $y_1 = 3x$ et $y_2 = 2 - x$.

Tracer sur un même graphique les droites qui représentent les fonctions précédentes, l'unité de longueur imposée sur les deux axes étant 2 centimètres. 

Trouver à l'aide du graphique, la valeur de $x$ pour laquelle l'expression simplifiée $E(x)$ prend la valeur 1.
\item On trace, par rapport aux mêmes axes, la droite représentative de la fonction 

$y_3 = - \dfrac x3$.

Cette droite, $(L)$, coupe en B la droite représentative de $y_2 = 2 - x$.

On appelle A le point d'intersection des droites représentatives des fonctions $y_1$ et $y_2$.

Calculer les coordonnées du point B.

Montrer que le triangle OAB est rectangle en O ; calculer ses côtés, son aire et donner la valeur de son aire en centimètres carrés.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}
{\large\textbf{GÉOMÉTRIE}}
\end{center}

\smallskip

On considère un cercle de centre O, de diamètre [AB] tel que AB $= 2R$ et sa tangente en B.

Une droite passant par A coupe le cercle en M et la tangente en C.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Comparer les triangles AMB et MBC.

Montrer que AC $\cdot$ AM $= 4R^2$.
\item On suppose que l'angle $\widehat{\text{BAC}}$ vaut $45\degres$.

Calculer CM en fonction de $R$.

Même calcul dans le cas où l'angle $\widehat{\text{BAC}}$ vaut $60\degres$.
\item On trace le cercle de diamètre [AO].

La droite (AM) recoupe ce cercle en M$'$.

Montrer que (BM) et (OM$'$) sont parallèles, ainsi que les rayons [OM] et [O$'$M$'$].

Calculer la valeur constante des rapports 
\begin{center}$\dfrac{\text{BM}}{\text{OM}'}$\quad et \quad $\dfrac{\text{OM}}{\text{O}'\text{M}'}$ \end{center}
\end{enumerate}
\end{document}